\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Радиоастрономические инструменты}
Антенны бывают передающими и~принимающими.
В~радиотелескопах антенны принимающие, при~этом принимаемый сигнал преобразуется в~ток, который и~регистрируется аппаратурой.
По~теореме взаимности свойства антенны не~зависят от~того, в~каком режиме она работает~--- в~принимающем или~передающем,
поэтому будем рассматривать передающую антенну (это удобнее и~нагляднее), а~после воспользуемся теоремой взаимности и~получим такие~же свойства и~для~принимающей.
Передающая антенна мощностью~$P$ на~расстоянии~$r$ создает плотность потока
$$
S = G \frac{P}{4 \pi r^2},
$$
где~$G = G(\theta, \varphi)$~--- коэффициент усиления антенны.
Антенны не~изотропны, $G$~имеет ярко выраженный максимум, который называется \textbf{главным направлением}.
% Уточнить: \footnote{точнее, направление, соответствующее максимуму, называется главным направлением}.
Получим полезное нормировочное соотношение
$$
P = \int\limits_{\text{сфера}} S \, d\tau = \int\limits_{4 \pi} G \frac{P}{4 \pi r^2} r^2 \, d\Omega
\quad \Rightarrow \quad
\int\limits_{4 \pi} G \, d\Omega = 4 \pi.
$$
$G_0$~--- максимальное значение~$G$, тогда величина
$$
\frac{G}{G_0} = F(\theta, \varphi) \text{ --- \textbf{диаграмма направленности}.}
$$
Также иногда называется относительным усилением.
Более корректно~--- диаграмма направленности по~мощности ($I$).
Существует также диаграмма направленности~$f$ по~полю ($E \sim \sqrt{I}$), но~она используется заметно реже.
Представим характерные виды диаграммы направленности.
Отличительная особенность~--- ярко выраженный главный лепесток (где~достигается максимум) и~множество маленьких (боковых) лепестков.
Схематичное представление на~рис.~\ref{pic2:beam}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[Декартово представление]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/beam.pdf}\label{pic2:beam:cartesian}}
    \subfloat[Полярное представление]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/beam.pdf}\label{pic2:beam:polaris}}
    \caption{Диаграмма направленности (двумерной проекции, схематично)}
    \label{pic2:beam}
\end{figure}
Обычно для~работы требуется лишь главный лепесток, а~боковые чаще даже только мешают.
Определим эффективный телесный угол антенны
\begin{equation}\label{eq2:effective-solid-angle}
\Omega_{\text{ант}} = \int\limits_{4 \pi} F(\theta, \varphi) \, d\Omega = \frac{4 \pi}{G_0}.
\end{equation}
Данная величина является аналогом эквивалентной ширины линии для~диаграммы направленности.
Но~чаще используется другая характеристика диаграммы направленности.
Ширина главного лепестка по~уровню половины мощности является характеристикой области пространства,
в~которой передается излучение (или по~теореме взаимности собирается).
Ширина главного лепестка также может являться критерием источника.
При~наблюдениях участок неба сканируется радиотелескопом, иначе говоря главный лепесток проходит по~небу некоторую дугу, на~которой может находится источник.
Если ширина пика на~записях наблюдений не~меньше ширины главного лепестка, то~вероятнее всего это источник, в~противном случае~--- выброс.
При~этом переданное (собранное) излучение величина интегральная~--- внутри области излучение не~различается.
Ширина главного лепестка~--- основная характеристика диаграммы направленности (аналогично угловому разрешению).
\begin{wrapfigure}{r}{7cm}
    \centering
    \subfloat["карандашная"]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/pen_knife_pattern.pdf}}\hfill
    \subfloat["ножевая"]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/pen_knife_pattern.pdf}}
    \caption{Типы диаграмм}
    \label{pic2:pen-knife-pattern}
\end{wrapfigure}
Определяется~как
\begin{equation}\label{eq2:FWHM}
\theta_{0.5} = k \frac{\lambda}{D}, \quad 1 \lesssim k \lesssim 2,
\end{equation}
где~$\lambda$~--- длина волны, на~которой проводятся наблюдения, а~$D$~--- диаметр радиотелескопа.
Говоря более корректно, $D$~--- размер некоторого эффективного плоского сечения радиотелескопа.
При~этом в~разных направлениях этот размер может быть разным, в~том числе и~сильно отличающимся, то~есть сечение вытянутое.
В~таком случае и~сам лепесток диаграммы направленности в~сечении будет вытянутый.
По~такому критерию обычно выделяют два типа диаграммы направленности, см.~рис.~\ref{pic2:pen-knife-pattern}.

По~теореме взаимности будем считать, что все полученные результаты верны для~принимающей антенны.
Антенна радиотелескопа принимает излучение со~всех направлений, а~главный лепесток позволяет выделить конкретный участок неба для~наблюдений.
При~этом из~теории антенн известно, что главный лепесток описывается дифракционными функциями.
Также он хорошо приближается гауссианой.

\medskip
% Эффективная площадь антенны не превосходит геометрическую, подробнее про сравнение написать стоит.
Рассмотрим мощность принятого сигнала $P_{\nu} = A \cdot S_{\nu}$, где~$A$~--- некоторая характеристика антенны размерностью $\left[\text{м}^2\right]$,
отвечающая за~способность принимать сигнал, при~этом это характеристика разная в~разных направлениях $A = A(\theta, \varphi)$.
В~силу теоремы взаимности $A \sim G$ ("способность принимать сигнал $\sim$~способность излучать сигнал"{}).
Характеристика~$A$ называется эффективной площадью антенны~и\footnote{вопрос "почему именно такой коэффициент пропорциональности?"{} сложен, пока рассматривать его не~будем}
$$
A = \frac{G \lambda^2}{4 \pi}.
$$
% Уточнить про шумовую структуру: нет явно выделенной частоты, что присуще космическому излучению. Что именно присуще ему? Почему?
% Уточнить про $P = k T_a$: действительно ли из-за технической реализации приемника так?
По~теории излучения абсолютно черного тела $P = k T_a$, где~$T_a$~--- антенная температура,
и~она имеет шумовую структуру\footnote{нет явно выделенной частоты; при выделенной частоте (диапазон мал)~--- излучение квазимонохроматично}.
Плотность потока, как уже было отмечено ранее, есть
$$
S_{\nu} = \int\limits_{4 \pi} \frac{2 k T_{\text{я}}}{\lambda^2} d\Omega.
$$
Теперь рассмотрим $dP_{\nu} = A \cdot dS_{\nu}$, подставим все величины, и~получим выражение для~антенной температуры.
Также необходимо учесть, что антенна принимает излучение лишь одной поляризации, следовательно возникнет дополнительный коэффициент~$1/2$
(обычно излучение неполяризованное, следовательно принимая одну из~поляризаций, мощность принятого излучения будет в~два раза меньше, чем пришедшего).
Тогда
$$
T_a = \frac{1}{4 \pi} \int\limits_{4 \pi} G(\theta, \varphi) T_{\text{я}}(\theta, \varphi) \, d\Omega = 
\frac{\int_{4 \pi} G(\theta, \varphi) T_{\text{я}}(\theta, \varphi) \, d\Omega}{\int_{4 \pi} G(\theta, \varphi) \, d\Omega}.
$$
Иными словами, это среднее значение по~$G(\theta, \varphi)$.
Усреднив, также получим
$$
T_a = \overline{T}_{\text{я}} \, \frac{\Omega_{\text{ист}}}{\Omega_{\text{ант}}}.
$$
В~данном случае усреднение проводилось из~предположения, что вне~источника $T_{\text{я}} = 0$.
Несмотря~на то, что антенна принимает излучение,
приходящее со~всех направлений\footnote{принятое излучение со~всех направлений кроме главного может достигать $1/3$ всего принятого излучения},
на~практике подобное достигается вычитанием фона излучения и~рассмотрение только главного лепестка (иногда также первых соседних).
% Проверить, что вытекает именно из того что выше
Таким образом, чем шире главный лепесток, тем меньше чувствительность антенны.
Отметим, что антенная температура~$T_a$ есть характеристика принятого сигнала, а~$T_{\text{я}}$~--- характеристика приходящего сигнала.

\subsection{Уравнение антенного сглаживания}
На~самом деле при~подсчете интеграла $\int_{4 \pi} G(\theta, \varphi) T_{\text{я}}(\theta, \varphi) \, d\Omega$
результат зависит от~начала отсчета углов в~$G(\theta, \varphi)$ и~$T_{\text{я}}(\theta, \varphi)$.
Если наводиться в~разные части протяженного объекта, то~может получаться разный результат из-за~разного положения главного максимума\footnote{%
У~телескопа есть своя система координат, жестко связанная с~ним, и~в~ней у~диаграммы направленности фиксировано главное направление.
Если главное направление соответствует максимальному сигналу (нужной точки источника),
то~считаем \textit{систему координат источника и~систему координат телескопа связанными}.}.
Таким образом $T_a$~является функцией от~положения (координат) главного максимума.
Заведем некоторую плоскую декартовую систему координат $(x,y)$, и~пусть главному максимуму соответствуют координаты $(x_0, y_0)$.
Будем считать, что сам источник помещается на~участке неба размером $1^{\circ} \times 1^{\circ}$,
а~обычно и~на~участке еще меньшего размера, что в~свою очередь означает, что кривизной поля можно пренебречь.
Также, как~уже говорилось раньше, считаем, что вне~источника яркостная температура~$T_{\text{я}} = 0$, а~это значит,
что формально можно интегрировать по~всему $\mathbb{R}^2$.
Чем и~воспользуемся, так как это будет полезно в~дальнейшем.
$$
T_a(x_0, y_0) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} F(x - x_0, y - y_0) \, T_{\text{я}}(x, y) \, dx dy,
$$
или~изменив обозначения
\begin{equation}\label{eq2:antenna-smoothing}
T_a(x, y) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} F(x' - x, y' - y) \, T_{\text{я}}(x', y') \, dx' dy',
\end{equation}
где~функция $F$~--- функция~$G$, нормированная на~свое максимальное значение~$G_0$.
Из~наблюдений известна антенная температура~$T_a$, и~тогда~$T_{\text{я}}$ находится решением полученного выше интегрального уравнения.
В~этом и~заключается обработка наблюдений.
Но~не~все так просто. У~антенной температуры $T_a(x, y)$ континуум значений, и~очевидно пронаблюдать все невозможно.
Существуют разные способы построения наборов дискретных значений антенной температуры~$T_a(x, y)$ для~дальнейшей обратки.
Также существует способ движения диаграммы по~источнику (сканирования)~--- центр диаграммы направленности движется по~источнику
и~антенная температура измеряется вдоль линии движения.
Для~такого способа существуют свои методы обработки и~получения яркостной температуры~$T_{\text{я}}$.
Функция диаграммы направленности известна либо из~теории радиофизики,
либо из~экспериментальных наблюдений с~искусственным радиоисточником на~относительно большом расстоянии (иногда радиоисточником выступают орбитальные спутники).

Рассмотрим точечный источник, который модельно зададим дельта-функцией: $T_{\text{я}}(x',y') = T_0 \delta(x',y')$.
Тогда антенная температура
$$
T_a(x, y) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} F(x' - x, y' - y) \, T_0 \delta(x',y') \, dx' dy' = T_0 \, F(-x,-y).
$$
Таким образом получается, наблюдаемая точка в~изображении оказалась пятном
диаграммы направленности\footnote{отметим, что в~радиоизображениях для~сравнения приводится размер лепестка на~уровне~0.5}.
Истинная картина при~получении изображения размывается (детали могут теряться).
Это и~есть эффект антенного сглаживания (convolution).
В~обратную сторону, получение реальной картины из~размазанного изображения~--- deconvolution.
Достигает это решением интегрального уравнения.

$A(x,y) = F(-x,-y)$~--- \textbf{отклик диаграммы направленности на~точечный источник}.
Отметим, что относительно часто диаграмма направленности симметрична, то~есть $F(x,y) = F(-x,-y)$, но~не~всегда.
Из-за этого и~для~удобства отклик диаграммы направленности на~точечный источник иногда называются просто диаграммой направленности.
Благодаря такому определению антенную температуру можно записать как
$$
T_a(x, y) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} A(x - x', y - y') \, T_{\text{я}}(x', y') \, dx' dy' = A(x,y) \ast T_{\text{я}}(x, y).
$$
Это частный вид корреляционной функции~--- свертка, более просто для~математической физики вид.
Рассмотрим спектральный метод решения получившегося \textbf{уравнения антенного сглаживания} (оно~же \textbf{основное уравнение радиоастрономии}).
Преобразования Фурье\footnote{отметим, что в~радиотехнике в~силу исторических обозначений для~комплексной единицы используется $j$}
и~обратное ему для~отклика диаграммы направленности:
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & A(x,y) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} \widetilde{A}(u,v) e^{i 2 \pi(x u + y v)} \, du dv \\
    & \widetilde{A}(u,v) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} A(x,y) e^{- i 2 \pi (x u + y v)} \, dx dy \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Из~теоремы о~свертке получаем, что $\widetilde{T}_a(u,v) = \widetilde{A}(u,v) \cdot \widetilde{T}_{\text{я}}(u,v)$, тогда
$$
\widetilde{T}_{\text{я}}(u,v) = \frac{\widetilde{T}_a(u,v)}{\widetilde{A}(u,v)}
\quad \Rightarrow \quad
T_{\text{я}}(x,y) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} \frac{\widetilde{T}_a(u,v)}{\widetilde{A}(u,v)} \, e^{i 2 \pi (x u + y v)} \, du dv.
$$
Это метод деконволюции.
Возникающие вопросы~--- а~что если $\widetilde{A}(u,v)$ содержит нулевые значения?
И~если содержит, то много~ли их? И~как определять яркостную температуру $T_{\text{я}}(x,y)$, если есть нули?
Если $\widetilde{A}(u,v) = 0$, то и~$\widetilde{T}_a(u,v) = 0$, что означает неопределенность в~определении истинного изображения.

% тут еще что-то учитывает фазу --- что?
Рассмотрим антенну, вновь воспользуемся теоремой взаимности и~будем для~удобства рассматривать излучающую антенну.
Заменим антенну некоторой площадкой\footnote{обычной плоской, но~не~всегда}, обладающей такими~же свойствами~--- это раскрыв антенны (апертура).
При~этом каждая точка этой поверхности излучает (и~если известна форма антенны, то~относительно легко пересчитать поле на~поверхности).
Для~примера: апертура параболической антенны~--- плоская круглая площадка, закрывающая всю антенну.
$\xi$, $\eta$~--- координаты на~поверхности раскрыва. $\varepsilon(\xi / \lambda, \eta / \lambda)$~--- распределение поля в~раскрыве антенны.
Для~дальнейшего удобства делим координаты на~длину волны $\lambda$ и~получаем безразмерные аргументы.
Диаграмма направленности по~полю запишется через Фурье-преобразование $f(x,y) = F.T.\footnote{Fourier Transform} \ \varepsilon(\xi / \lambda, \eta / \lambda)$.
При~этом диаграмма направленности $F(x,y) = f(x,y) \cdot f^*(x,y) = |f(x,y)|^2$ (домножение на~комплексно-сопряженное).
Тогда, учитывая, что произведение Фурье-образов есть Фурье-образ свертки (теорема о~свертке), и~то,
что дважды Фурье-преобразование дает исходную функцию с~аргументом другого знака, получим
$$
\widetilde{A}(u,v) = \int\limits_{\mathbb{R}^2} \varepsilon(\xi / \lambda + u, \eta / \lambda + v) \, \varepsilon^*(\xi / \lambda, \eta / \lambda) \, d (\xi / \lambda) d(\eta / \lambda) = \varepsilon \otimes \varepsilon^*.
$$
Это автокорреляционная функция.
Поле в~раскрыве удобно измерять экспериментально, что в~итоге позволяет получить $\widetilde{A}(u,v)$ более точно (знать лучше, где могут быть ошибки и~неопределенности).
$\widetilde{A}(u,v)$~называется пространственно-частотной характеристикой антенны (ПЧХ).
Пространственно-частотная характеристика~--- аппаратная функция любого прибора.

Рассмотрим один наглядный пример.
Пусть распределение поля в~раскрыве антенны~$\sigma$:
$$
\varepsilon = 
\begin{cases}
    E & \text{ на } \sigma, \\
    0 & \text{ вне } \sigma, \\
\end{cases},
\quad \text{тогда} \quad
\widetilde{A}(u,v) = 0
\text{ при всех }
\begin{cases}
    u \geqslant u_{\text{гр}} = D_{\xi}  / \lambda, \\
    v \geqslant v_{\text{гр}} = D_{\eta} / \lambda, \\
\end{cases}
$$
где~$D_{\xi}$ и~$D_{\eta}$~--- размеры раскрыва антенны.
Таким образом \textit{антенна работает как низкочастотный фильтр пространственных частот}.
Исчезают высокочастотные гармоники, иначе говоря мелкомасштабная структура размазывается (сглаживается).

Главное решение уравнения антенного сглаживания~$S(x,y)$ задается Фурье-образом
\begin{equation}\label{eq2:main-solution-antenna-smoothing}
\widetilde{S}(u,v) = 
\begin{cases}
    \dfrac{\widetilde{T}_a(u,v)}{\widetilde{A}(u,v)}, & \{u < u_{\text{гр}}, v < v_{\text{гр}} \}, \\
    0, & \{u \geqslant u_{\text{гр}}, v \geqslant v_{\text{гр}} \}. \\
\end{cases}
\end{equation}
% Уточнить: 1) Нулевая экстраполяция лучшая из-за соображений МНК?
%           2) "ненулевые экстраполяции за граничной частоты малоосмысленны": верно?
Деконволюция дает возможность восстановить пространственный спектр~$\widetilde{T}_{\text{я}}$ довольно точно до~граничных частот.
Лучшая экстраполяция в~высокочастотной области~--- тождественно равная нулю.
При~этом уровень белых шумов в~пространственном спектре порядка $(\widetilde{T}_a / \widetilde{A})(u_{\text{гр}}, v_{\text{гр}})$,
таким образом ненулевые экстраполяции за~граничной частоты малоосмысленны.
Чтобы различать более мелкомасштабные структуры нужно увеличивать граничные частоты $u_{\text{гр}} = D_{\xi}  / \lambda$, $v_{\text{гр}} = D_{\eta} / \lambda$.
Отметим, что граничная частота обратно пропорциональна угловому разрешению, то~есть фактически нужно улучшать угловое разрешение.
На~рис.~\ref{pic2:4spectrum} приведен наглядный принцип получения изображения спектральным методом решения уравнения антенного сглаживания
(в~одномерно сечении\footnote{для~одномерного случая стандартное обозначение частоты $s = \omega / (2 \pi)$}).
В~двумерном случае (на~плоскости частот~$u$ и~$v$~--- $uv$-плоскости) форма области, где~$\widetilde{A}$ отличная от~нуля, является важной характеристикой системы.
Схематично изображение представлено на~рисунке~\ref{pic2:uv-plane}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/4spectrum.pdf}
    \caption{Получение изображения и восстановление реальной картины.
    ПЧХ~$\widetilde{A}$ зануляет все гармоники~$\widetilde{T}_{\text{я}}$ с~частотами больше граничной, 
    поэтому у~антенной температуры~$\widetilde{T}_a$ только низкочастотные гармоники.
    Восстановлении реальной картины~$\widetilde{T}_a / \widetilde{A}$ возможно лишь в~области до~граничной частоты~$S_{\text{гр}}$.
    Точное восстановление при~$S > S_{\text{гр}}$ невозможно.
    Если не~увеличивать граничную частоту $S_{\text{гр}}$, то~остается только экстраполировать разными способами (красный пунктир на~рисунке).
    Значения ПЧХ~$\widetilde{A}$ также дают информацию о~степени искажения.
    При~значениях близких к~единице (в~данном примере низкие частоты) искажения малы, при~значениях близких к~нулю (около граничной частоты) искажения велики.}
    \label{pic2:4spectrum}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \hfill
    \subfloat[Одиночный радиотелескоп]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/uv-plane.pdf}\label{pic2:uv-plane:single}}\hfill
    \subfloat[Система радиотелескопов]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/uv-plane.pdf}\label{pic2:uv-plane:system}}\hspace*{\fill}
    \caption{$uv$-плоскости. В~закрашенных областях ПЧХ~$\widetilde{A} \neq 0$.}
    \label{pic2:uv-plane}
\end{figure}

В~заключение отметим, что фактически существуют два способа построения изображения источника~--- прямой и~через спектры.
Второй более наглядный и~информативный. См.~рис.~\ref{pic2:imaging_scheme}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/imaging_scheme.pdf}
    \caption{Два метода построения изображения источника.}
    \label{pic2:imaging_scheme}
\end{figure}
% Разобрать: Связь ограниченности Фурье-спектра с финитными функциями/целыми аналитическими функциями. Про ширину спектра и связь некоторой функции f(x).

% Добавить: история о том, как снег, выпавший на рефлектор, своей тяжестью сломал монтировку.
\subsection{Радиотелескопы с заполненной апертурой}
Как и~в~классической астрономии, в~радиоастрономии существует разделение радиотелескопов на~радиорефракторы и~радиорефлекторы, но~используется оно нечасто.
Обычно используется разделение по~характеру заполнения апертуры радиотелескопов.
Радиотелескопы с~заполненной апертурой называются классическими. В~заполненной апертуре каждая точка излучает (или~принимает по~теореме взаимности).
Радиотелескопы с~незаполненной апертурой как правило являются радиоинтерферометрами.
Характер заполнения их апертур аналогичен ненулевым значениям ПЧХ на~рисунке~\ref{pic2:uv-plane:system}, при~учете, что апертура покрывает все антенны.
Раньше более распросраненны были радиотелескпоы с~заполненной апертурой, сейчас это~уже не~так.

Классические радиотелескопы обычно похожи на~обычные оптические рефлекторы.
Присутствует большая зеркальная поверхность (рефлектор, зеркало) и~приемник излучения в~фокусе~---
облучатель\footnote{само название для~передающих антенн, но~в~силу теорему взаимности используется и~для~принимающих}.
Рефлектор работает по~законам геометрической оптики ($\lambda \ll D$).
Поэтому малые радиотелескопы размерами $D \simeq 10$~м не~используются для~наблюдений на~длинах волн больше $\lambda \gtrsim 1$~см.
Облучатель~--- элементарная антенна, которая принимает собранное рефлектором излучение.
Диаграмма направленности этой элементарной антенны должна охватывать весь рефлектор, чтобы не~было потерь,
но~при этом и~не~охватывать области вне~антенны для~избежания сбора лишних шумов.
Также, практически все поворотные радиотелескопы располагаются на~альт-азимутальной монтировке.
Это связано с~тем, что большие и~тяжелые конструкции радиотелескопов легче размещать и~балансировать на~простой и~универсальной альт-азимутальной монтировке.
Радиотелескопов на~экваториальной монтировке очень мало, и~они все небольшие (самый крупный имеет размер $D = 36$~м).
Схематичное изображение поворотного радиотелескопа с~параболическим рефлектором представлено на~рисунке~\ref{pic2:radiotelescope}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/radiotelescope.pdf}
    \caption{Схематичное изображение радиотелескопа}
    \label{pic2:radiotelescope}
\end{figure}

% Дополнить: можно упомянуть волноводы
% Уточнить: гиперболические используются? Как часто?
% Частичный овтет: главное зеркало почти всегда параболическое, во вторичном используется (иногда?) гиперболическое.
Существуют и~другие подвиды классических радиотелескопов.
Иногда используются эллиптические зеркала.
При~этом возможны различные схемы расположения облучателя.
Самый простой способ (в~фокусе) обладает некоторым недостатками, в~частности
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item неудобный доступ к~облучателю для~замены приемника\footnote{для~каждой длины волны нужен свой приемник};
    \item довольно малый размер, не~позволяющий разместить несколько приемников;
    \item облучаетль является преградой для~приходящего излучения (затемнение);
\end{itemize}
У~РТ-22 приемник в~облучатели меняется опусканием облучателя на~специальную служебную площадку.
Для~решения этого неудобства существуют различные схемы расположения облучателя, позаимствованные из~систем классических оптических телескопов.
Например, двухзеркальная система Кассегрена, упрощающая доступ к~облучателю.
Также иногда с~помощью специальных систем фокус выносится за~зеркало, что позволяет сделать доступ к~нему еще более удобным.
Для~устранения затемнения приходящего излучения из-за облучателя или~второго зеркала используются
двухзеркальные системы с~вынесенным фокусом и~вторичным зеркалом (косое облучение), однако такие системы не~являются симметричными.
Некоторые возможные схемы представлены на~рисунке~\ref{pic2:reflecting-design}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[Прямой фокус]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/reflecting_design.pdf}}\hfill
    \subfloat[Кассегрен]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/reflecting_design.pdf}}\hfill
    \subfloat[Вынесенный "кассегрен"]{\includegraphics[page=3]{../section02/images/reflecting_design.pdf}}
    
    \subfloat[Фокус Нейсмита]{\includegraphics[page=4]{../section02/images/reflecting_design.pdf}}\hfill
    \subfloat[Фокус вынесен за~зеркало]{\includegraphics[page=5]{../section02/images/reflecting_design.pdf}}\hfill
    \subfloat[Двухзеркальная система с~вынесенным фокусом]{\includegraphics[page=6]{../section02/images/reflecting_design.pdf}}
    \caption{Системы облучения}
    \label{pic2:reflecting-design}
\end{figure}

Создать идеальную параболическую поверхность невозможно, а~раз поверхность неидеальная, то~пространственное отклонение от~идеальной дает сдвиг фаз отраженных сигналов,
в~результате чего сигналы в~фокусе могут прийти в~противофазе (в~общем случае не~в~максимуме).
Допустимой погрешностью отклонения поверхности считаются отклонения не~больше $\varepsilon = \lambda / 10$.
При~этом поверхность с~отклонениями $\varepsilon = \lambda / 20$~--- почти идеальная, а~$\varepsilon = \lambda / 4$~--- довольно грубая.
На~практике создать рефлектор с~отклонениями меньше $\varepsilon \simeq (10^{-4} \div 10^{-5}) D$ практически невозможно в~силу различных технических причин.
В~частности отражающая поверхность подвергается различным внешним воздействиям, таким как
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item сильное тепловое расширение в~силу своей электрической проводимости\footnote{поверхность металлическая};
    \item гравитационные нагрузки, сжимающие поверхность;
    \item ветровые нагрузки.
\end{itemize}
Тепловое расширение можно уменьшить защитным радиопрозрачным щитом от~Солнца.
Например, Телескоп Джеймса Кларка Максвелла почти всегда закрыт специальной защитной радиопрозрачной поверхностью,
пропускающей 97\%~излучения субмиллиметрового диапазона, которая при~этом защищает телескоп от~прочих неприятных погодных условий (например, ветра и~дождя).
Гравитационные нагрузки компенсируются балансировкой.
Например, у~РТ-22 сегменты зеркала (аналогично сетки поверхности рефлектора на~рис.~\ref{pic2:radiotelescope}) радиотелескопа регулируются.
Для~уменьшения ветровых нагрузок кроме защитных поверхностей и~помещения телескопа в~специальную башню делаются сетчатые отражающие поверхности,
которое также меньше подвержено гравитационным нагрузкам в~силу меньшего веса.
В~том числе достижимая поверхность зависит от~опоры телескопа (насколько хорошо компенсируются нагрузки и~насколько равномерно).
У~многих радиотелескопов опора похожа на~бинарные деревья, выходящие из~точек одной окружности, что обеспечивает повышенную жесткость конструкции.
Иногда вместо жесткой структуры используется мягкая, но~под~гравитационным воздействием меняется форма параболоида.
Облучатель также должен сместиться в~новый фокус.
Подобная система реализована у~одного из~самых больших поворотных радиотелескопов Green Bank Telescope. % Уточнить
Также используется аналог адаптивной оптики.
Самые крупные поворотные радиотелескопы достигают размеров $D = 100$~м, представители: Green Bank Telescope (США) и~Эффельсбергский радиотелескоп (Германия).
При~этом чтобы радиотелескопы "не~царапали Землю"{} при~наблюдениях источник не~около зенита, их приходится располагать довольно высоко.
И~эмпирически было установленно, что стоимость радиотелескопа растет как куб высоты, на~которой его нужно разместить.

Учитывая связь ограничения на~наилучшие доступные отклонения поверхности, длины волны, диаметра телескопа и~разрешающей способности~(\ref{eq2:FWHM}),
получается, что $\lambda_{\min} \simeq (10^{-3} \div 10^{-4}) D$, иначе говоря наилучшая разрешающая способность радиотелескопа порядка $\theta_{\min} \simeq 1'$,
и~при этом почти не~зависит от~его размера
И~как уже было сказано, самые большие поворотные радиотелескопы с~трудом достигают размеров $D = 100$~м.
И~из-за этого наблюдения на~длинах волн $\lambda \gtrsim 1$~м также затруднительны, так как
приближения геометрической оптики перестают работать, появляется необходимость дифракцию, а~это довольно сложно.
В~поисках способа улучшения было найдено два решения.
Одно из них~--- апертурный синтез, о~котором подробнее поговорим позднее.
Второй способ, появившийся из~соображений выше упомянутой эмпирической зависимости стоимости телескопа от~куба высоты конструкции~--- размещение радиотелескопа непосредственно на~самой поверхности Земли.

% Добавить: про радиошум Земли
\subsubsection{Система Крауса}
Как уже было сказано, один из~способов обойти технические ограничения размеров телескопа~--- размещать его на~поверхности.
Так как вырезка параболоида сохраняется свой свойства, то~расположив это вырезку непосредственно на~поверхности Земли.
И~так как вырезка параболоида жестко располагает на~поверхности, то~ее возможно сделать точнее и~больше.
Также фокус не~будет связан с~зеркалом: не~будет его затенять и~к~нему будет удобный доступ.
Для~направления излучения на~вырезку параболоида используется перископ (отражающие зеркало).
Такая система называется системой Крауса. Схематично она представлена на~рисунке~\ref{pic2:kraus}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/kraus.pdf}
    \caption{Схематичное изображение системы Крауса}
    \label{pic2:kraus}
\end{figure}
Данная схема реализована в~Большом радиотелескопе Нансайкой радиообсерватории (Франция), размер телескопа $D \simeq 300$~метров.
% В этом примере не параболоид?

Минус данной системы~--- конструкция жестко закреплена, а~перископ позволяет изменять лишь высоту приходящего излучения, но~не~азимут.
Таким образом система Крауса~--- радиоастрономический пассажный инструмент.
% Уточнить: зависит от высоты? Почему? Высоты чего: источника или системы?
Диаграмма направленности у~данной системы в~горизонтальном направлении узкая, в~вертикальном~--- широкая, и~при~этом зависит от~высоты.
Также благодаря независимому фокусу и~большему фокальному пятну\footnote{область, в~которой аберрации при~отклонения от~фокуса пренебрежимо малы}
(за~счет длинных волн в~радиодиапзаоне и~размеру системы),
есть возможно устанавливать множество приемников в фокусе, тем самым получать спектр (что в~поворотных радиотелескопах проблематично).
Приемники узкополосные (для~обычного приемника длины волны $\lambda = 3.2$~см ширина диапазона всего $0.1$~см).
С~одной стороны это хорошо, так как доступны спектральные детали, с~другой стороны не очень, так как для~снятия спектра нужно довольно много приемников.
При~этом размер приемника порядка длины волны излучения, которое он принимает.
Источник "пройдет"{} все установленные приемники в~фокальном пятне за~несколько минут, тем самым получится спектр с~точностью до~нескольких минут во~времени.
Также двигая источник в~фокальном пятне, не~смотря не~фиксированность конструкции, появляется возможно небольшое время (порядка 10~минут) сделать за~источником.
Это может быть полезно~для
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item для~изучения быстропеременных процессов;
    \item для~накопления сигнала (возможно фиксировать более слабые источники).
\end{itemize}
Однако широко распространения система Крауса не~получила.

% Уточнить: обязательно ли выреза параболоида?
% Разобраться: почему все таки фокус остается на поверхности? Почему не меняется по вертикали?
% Ведь вырез щитов (форма) один и тот же, а кажется, что для сохранения фокуса на поверхности нужны разные вырезы.
% Щиты вогнутые или плоские?
\subsubsection{Антенна переменного профиля}
Развитием идеи системы Крауса стали антенны переменного профиля.
Концепция практически такая~же, за~тем исключением, что рефлектор состоит из~подвижных фрагментов,
которые своим движением могут изменять форму конструкции в~целом (давать разные вырезы параболоида~--- менять профиль).
У~каждого фрагменты три степени свободы в~движении (высота, азимут, движение опоры по~поверхности).
Данная система не~требует перископа. В~фокусе установлено небольшой отражатель, направляющий излучение в~приемник.
При~изменения профиля меняется и~фокусное расстояние, поэтому приемник двигается на~тележке.
Система обладает тем же преимуществами, что и~система Крауса, но~является более универсальной.

% Коэффициент эффективного использования площади~K = 3500 м^2 / 15000 м^2.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/RATAN-600.pdf}
    \caption{Схематичное изображение РАТАН-600}
    \label{pic2:RATAN-600}
\end{figure}
Наиболее известный пример~--- РАТАН-600\footnote{отметим, что его прототипом был Большой Пулковский радиотелескоп} (см.~схему на~рис.~\ref{pic2:RATAN-600}).
Состоит из~почти тысячи сегментов (вогнутов щитов) размером $11$~м~$\times$~$2$~м, при~этом зазор стыков щитов не~должен быть больше $\lambda / 10$.
Юстировка производится геодезическими методами, "правильность"{} поверхности оценивается лазерным методом.
Рабочий диапазон РАТАН-600 $\lambda = (1 \div 50)$~см (в~этом очень широком диапазоне одна из~уникальностей РАТАН-600).

\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/cone_reflector.pdf}
    \caption{Отражатель}
    \label{pic2:cone-reflector}
\end{wrapfigure}
Вырез рефлектора сделан по~кругу, в~результате чего данный инструмент можно вести сразу несколько наблюдений одновременно:
разные части кругового выреза наблюдают разные объекты.
Наблюдения ведутся по~четырем секторам (север, юг, восток, запад), имеется несколько отражателей для~разных направлений.
Отражатели двигаются по~системе рельс.
Если наблюдается объект в~зените, то~могут работать все сегменты вместе, но~такое случается редко.
Для~этого в~центр устанавливается конусообразный отражатель (см.~рис.~\ref{pic2:cone-reflector}).
Однако конусообразная часть отражателя держится на опорах, которые мешают приходящему излучению (портится диаграмма направленности).
Северный сектор работает больше всего и~используется в~основном для~наблюдения галактических и~внегалактических источников, а~южный сектор используется меньше всех.

\begin{wrapfigure}{l}{6cm}
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/long_guiding.pdf}
    \caption{Получение квазидвухмерного изображения}
    \label{pic2:long-guiding}
\end{wrapfigure}
Поэтому южный сектор используется как система Краусса (добавляется перископ) и~является почти независимым инструментом с~почти неизменный диаграммой направленности,
что полезно для~обзорных наблюдений, где требуется повторяемость.
Благодаря большой свободе движения фрагментов, удается таким образом менять форму рефлектора, что возможно гидировать Солнце по~азимуту до~четырех часов.
При~этом интервал поворота щитов составляет восемь минут, и~таким образом получается тридцать наблюдений Солнца за~день.
При~таких длинных наблюдениях Солнце в~силу движения по~небесной сфере меняет ориентацию, в~то время как~диаграмма направленности не~меняется,
и~таким образом возможно получение квазидвухмерного изображения (см.~рис.~\ref{pic2:long-guiding}).
Говоря более подробно, при~наблюдении Солнца собирается излучение с~полоски ножевой диаграммы направленности (линейное интегрирование, strip integration).
Если на~Солнце есть яркое пятно, то~оно попадет в~одну эту полосок, но~вертикальное положение внутри полоски будет неизвестно.
Однако со~временем позиционный угол Солнца изменится и~пятно окажется в~другой полоске, благодаря чему можно будет оценить вертикальное положение пятна.
Таким образом получается квазидвухмерное изображение.
Это апертурный синтез изображения.
% Можно сравнить с томографией: но как это написать корректно?

\subsection{Антенны длинноволнового диапазона}
Из-за уже упомянутых технических ограничений создать достаточно большой классический радиотелескоп для~длинноволнового диапазона невозможно.
Для длинноволнового диапазона используются решетчатые параболические цилиндры (с~почти заполненной апертурой).
Так при~длинах волн $\lambda \gtrsim 1$~м допустимое отклонение поверхности $\varepsilon = \lambda / 10 \gtrsim 10$~см,
то~возможно использование сетчатое (решетчатой) поверхности (cм.~рис.~\ref{pic2:antenna-array}).
Это заметно облегчает и~удешевляет конструкцию.
Параболические цилиндры обладают ножевой диаграммой направленности.
Отраженное излучение фокусируется в~линию параболического цилиндра, в~котором специальные облучатели собирают с~учетом фазы сигнала.
% Упомянуть про полуволновые вибраторы?
Однако подобным радиотелескопам доступно лишь изменение высоты наблюдаемого источника, поэтому они являются пассажными инструментами.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/antenna_array.pdf}
    \caption{Антенная решетка}
    \label{pic2:antenna-array}
\end{figure}

Развитием данной конструкции является ДКР-1000 (диапазонный крестообразный радиотелескоп).
Рабочим элементом данного радиотелескопа является решетчатая антенна.
Ее размеры $10000 \text{ м} \times 40 \text{ м}$, угловое разрешение на~частоте $\nu = 100$~МГц составляет $\theta_{0.5} = 11' \times 4.5^{\circ}$.
При~этом в~действительности наблюдать приходится на~чуть сдвинутых частотах, так как на~этой частоте идет вещание телевизионной сети.
Рабочий диапазон составляет $(30 \div 120)$~МГц.
Облучатель линейный~--- представляет из~себя цепочку элементарный антенн, с~которых собирается сигнал.
При~этом возможно изменение эффективного пути следования сигнала электрическими токами, тем самым возможно создание фиктивного поворота антенны.
Для~ДКР-1000 это дает возможность гидировать источник по~прямому восхождению в~пределах $\pm 1.7^{\circ}$.

Особенность ДКР-1000, отраженная в~названии~--- крестообразная система.
Две длинные антенные решетки установлены перпендикулярно друг другу, образуя крест. 
Благодаря этому, при~сложении сигналов с~каждой из~антенн две перпендикулярные диаграммы направленности превращаются в~одну эффективную почти карандашную (см.~рис. \ref{pic2:two-knife-pattern}).
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[Диаграмма]{\includegraphics{../section02/images/two_knife_pattern.pdf}\label{pic2:two-knife-pattern}}\hfill
    \subfloat[Сложение сигналов]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/cross-T-antenna.pdf}\label{pic2:T-antenna-symmetry}}\hfill
    \subfloat[T-образная конструкция]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/cross-T-antenna.pdf}\label{pic2:T-antenna}}
    \caption{Диаграмма ДКР и~схемы конструкций}
\end{figure}
Антенны обычно располагают вдоль направлений Север-Юг и~Восток-Запад (источники как правило большинство источников двигаются вдоль направления Восток-Запад).
При~этом при~сложении сигналов с~приемников одной цилиндрической антенны с~приемниками перпендикулярной ей есть симметрия нижней и~верхней половины
(см.~рис.~\ref{pic2:T-antenna-symmetry}, при~этом суммируются суммируются сигналы по~всем элементарным антеннам, а~не~только по~указанным),
поэтому используется T-образная конструкция (см.~рис.~\ref{pic2:T-antenna}).
Имеет немного меньшее чувствительность и~немного худшую диаграмму диаграмму направленности, но~при~этом дешевле.

% Данный подподраздел требует уточнений
\subsubsection{Большая синфазная антенна (БСА ФИАН)}
Большая синфазная антенная является развитием крестообразного радиотелескопа.
Вместо крестообразного расположения элементарных антенн используется множество элементарных антенн,
относительно равномерно размещенных на~прямоугольной площадке (решетка из~элементарных антенн, см.~рис.~\ref{pic2:bsa}).
Благодаря большому числу антенн обладает большой чувствительностью.
Со~всех антенн излучение собирается с~учетом фазы (из~зенита приходят синфазно).
Фактически, это радиорефрактор (сигнал собирается воедино из~разных точек).
Возможно электрическое изменение эффективного пути сигнала, и~тем самым фиктивный поворот антенны.
БСА обладает "веерной"{} диаграммой направленности, что дает возможность наблюдать одновременно несколько источников (при~этом даже на~разных длинах волн).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/bsa.pdf}
    \caption{Схема большая синфазной антенны}
    \label{pic2:bsa}
\end{figure}

Одним из~направлений исследования БСА является наблюдение мерцаний радиоисточников из-за неоднородностей межзвездной среды 
(изучая такие мерцания и~были открыты пульсары).
Из~мерцания источников можно оценить их размер~--- кривые у~точечных источников изрезаны,
в~то время как у~широких более гладкие (см.~рис.~\ref{pic2:flickering}, размер источника уменьшается слева направо).
Также на~мерцание источников влияет и~межпланетная среда Солнечной системы (меняет характер мерцаний).
Отслеживая изменение характера мерцаний возможно отслеживание движения неоднородностей в~Солнечной системы, и~тем самым предсказание "космической погоды".
\begin{figure}[H]
    \centering
    \hfill
    \subfloat[Широкий  источник]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/flickering.pdf}}\hfill
    \subfloat[Узкий    источник]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/flickering.pdf}}\hfill
    \subfloat[Точечный источник]{\includegraphics[page=3]{../section02/images/flickering.pdf}}\hspace*{\fill}
    \caption{Мерцания источников}
    \label{pic2:flickering}
\end{figure}

\noindent Перечислим основные направления исследования БСА.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item Солнечный ветер.
    \item Физика пульсаров.
    \item Межзвездная среда по наблюдениям пульсаров
    \item Пульсарная шкала времени.
    \item Компактные радиоисточники. % по наблюдениям межпланетных мерцаний?
    \item Обзор радиоисточников северной полусферы.
    \item Радиоизлучение скоплений галактик.
\end{itemize}
% Упомянуть ли про Square Kilometre Array?

\subsection{Радиотелескопы с незаполненной апертурой}
Если система телескопов наблюдает на~одной длине волны, то она обладает угловым разрешением как у~большого радиотелескопа,
работающего на~этой длине волны, хоть и~собирает меньше сигнала.
Это апертурный синтез.
\subsubsection{Двухэлементный интерферометр}
Идею двухэлементного интерферометра пытался еще реализовать Майкельсон в~оптическом диапазоне (для~наблюдения дисков звезд),
но~из-за неоднородности среды (неоднородности скорости сигнала) фаза оптических сигналов терялась, и~поэтому построить такой интерферометр не~получилось.
Но~при~работе в~радиодиапазоне возможно протянуть кабель, по~котором можно сводить сигналы без~потери фазы.
И~этот кабель может быть довольно длинным (километры и~больше).
В~двухэлементном интерферометре два телескопа находятся на~расстоянии~$D$~--- базы интерферометра\footnote{иногда используется обозначение~$b$}.
$\tau$~--- разность прихода сигналов во~времени.
Сигналы наблюдений с~них собираются (доставляются в~коррелятор) и~объединяются (коррелируются).
Объединение может быть двух типов~--- сложение сигналов или~их умножение.
По~этому критерию интерферометры делятся на~аддитивные (с~интегратором сигналов) и~мультипликативные (с~умножителем сигналов).
Схема двухэлементного радиоинтерферометра представлена на~рисунке~\ref{pic2:radio_interferometer}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/radio_interferometer.pdf}
    \caption{Схема двухэлементного радиоинтерферометра.}
    \label{pic2:radio_interferometer}
\end{figure}

Разность фаз пришедших сигналов есть 
\begin{equation}\label{eq2:signal-phase-difference}
\psi = \frac{2 \pi}{\lambda} D \sin \varphi.
\end{equation}
Рассмотрим аддитивный интерферометр и~для~простоты будем считаться, что антенны одинаковые,
то~есть их диаграммы направленности по~полю совпадают $f_1 = f_2 = f_0$.
Получим выражение для диаграммы направленности интерферометра~$f$.
Представим для~удобства сигналы, которые в~свою очередь считаем обычным гармониками,
в~комплексном виде с~симметричным сдвигом фазы в~каждую сторону, тогда
$$
f = f_1 e^{i \frac{\psi}{2}} + f_2 e^{-i \frac{\psi}{2}} = 2 f_0 \cos \frac{\psi}{2}.
$$
Диаграмма направленности по~мощности есть квадрат модуля диаграммы направленности по~полю
$$
F = f^2 = 4 f_0^2 \cos^2 \frac{\psi}{2} = 2 f_0^2 (1 + \cos \psi) = 2 f_0^2 \left( 1 + \cos(2 \pi s \sin \varphi) \right),
$$
где $s = D / \lambda = 1 / \theta_{\min}$.
Второе слагаемое в~скобке отвечает за~эффект интерферометра (сложения сигналов).
Для~малых~$\varphi$ справедливо приближение
$$
F = 2 f_0^2 \left( 1 + \cos(2 \pi s \varphi) \right).
$$
Таким образом двухэлементный интерферометр дает многолепестковую диаграмму направленности, но~с~узкими лепестками (каждый лепесток "ножевой"{}).
На~рисунке~\ref{pic2:beam_interferometer} представлены интерференционные лепестки в~главном лепестке в~разных сечениях.
Источник находится в~одной из~полосок, и~где конкретно в~этой полоске определить нельзя,
так как приянтое излучение величина интегральная (происходит strip интегрирование).
Если база очень велика, то~лепестков очень много и~они очень узкие,
и~это может вызвать даже трудности с~определением того, в~каком именно лепестке источник. % проверить
% Добавить про термина "путаница"?
\begin{figure}[H]
    \centering
    \hfill
    \subfloat[Вид сбоку]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/beam_interferometer.pdf}}\hfill
    \subfloat[Вид сверху]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/beam_interferometer.pdf}}\hspace*{\fill}
    %\subfloat[FWHM на плоскости]{\includegraphics[page=3]{../section02/images/beam_interferometer.pdf}}\hspace*{\fill}
    \caption{Интерференционные лепестки в~главном лепестке}
    \label{pic2:beam_interferometer}
\end{figure}

Рассмотрим уравнение антенного сглаживания~(\ref{eq2:antenna-smoothing}) в~одномерном случае для~двухэлементного радиоинтерферометра.
Рассматривать будем вдоль линии, на~которой находятся антенны (радиотелескопы),
так как в~перпендикулярной ей ножевая диаграмма от~интерференции не~меняется (не~можем точнее определить координату источнику из-за strip интегрирования).
Также используем приближение малого угла~$\varphi$ для~диаграммы направленности.
$$
R(s,\varphi) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} F_0 \cdot \left(1 + \cos(2 \pi s (\varphi - \varphi')) \right) \, T_{\text{я}}(\varphi') \, d\varphi'.
$$
Будем рассматривать лишь окрестность одного интерференционного лепестка, то~есть будем считать $F_0$~постоянной
(почти не~зависит от~$\varphi - \varphi'$ в~окрестности интерференционного лепестка).
Интегрирование по~всей области формальное~--- вне~рассматриваемой окрестности считаем подынтегральное выражение равным нулю.
Расписав косинус разности, и~разбив интегралы, получим
\begin{equation*}
\begin{split}
R(s,\varphi) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} F_0 T_{\text{я}}(\varphi') \, d\varphi' & + 
F_0 \int\limits_{-\infty}^{+\infty} T_{\text{я}}(\varphi') \cos(2 \pi s \varphi) \cos(2 \pi s \varphi') \, d\varphi' + \\ & +
F_0 \int\limits_{-\infty}^{+\infty} T_{\text{я}}(\varphi') \sin(2 \pi s \varphi) \sin(2 \pi s \varphi') \, d\varphi'.
\end{split}
\end{equation*}
Первый интеграл~--- "полная мощность"{}, обыкновенная правая сторона уравнения сглаживания.
Введем нормировку
$$
\int\limits_{-\infty}^{+\infty} F_0 T_{\text{я}}(\varphi') \, d\varphi' = 1,
$$
и~заметим, что второй и~третий интеграл представимы как
$$
A \cos(2 \pi s \varphi) + B \sin(2 \pi s \varphi) = C \sin(2 \pi s \varphi + 2 \pi s \Delta \varphi),
$$
тогда
$$
R(s,\varphi) = 1 + \text{Re} \left( V(s,\varphi) \right), \quad \text{где} \quad
V(s,\varphi) = V_0(s) e^{i \Phi(s,\varphi)}.
$$
$V(s,\varphi)$~--- комплексная функция видности (visibility), состоит из~амплитуды~$V_0(s)$,
связанной с~принятой энергией, и~из~фазового множителя $e^{i \Phi(s,\varphi)}$.
% Уточнить этот фрагмент
Амплитуда в~комплексной плоскости записывается как
$$
V_0(s) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} T_{\text{я}}(\varphi') e^{-i 2 \pi s \varphi'} \, d\varphi',
$$
то~есть как Фурье-преобразование.
Таким образом, функция видимости~--- пространственный спектр яркостного распределения температуры.
Однако тогда получается, что при~единичном измерении на~двухэлементном радиоинтерферометре известно всего одно значение спектра.
По~одному значению спектр не~восстановить, нужно много измерений с~разными базами (например, двигать один из~телескопов на~рельсах).

\subsubsection{Интерферометр с~различными базами}
Интерферометрия с~переменной базой двух антенн~--- последовательный апертурный синтез.
Интерферометрия со~множеством антенн работающих одновременно~--- параллельный апертурный синтез.
Второй дороже, но~нужен, когда нет времени на~перестановку антенн и~проведениях всех наблюдений (например, если исследуется быстропериодический процесс).
Расположение антенн на~линии на~одинаковом расстоянии друг от~друга удобно аналитически при~сложении сигналов,
как и~расположение в~форме креста или~буквы~T (как у~ДКР, крест/схема Миллса).

Как уже было сказано, для~восстановления пространственного спектра источника нужны наблюдения с~разными базами.
Это можно достигнуть передвижение телескопов, а~можно наблюдения в~разное время суток.
Из-за вращения Земли источник относительно базы меняет свое положение, и~как следствие, проекция базы ($D \sin \varphi$) другая.
На~рисунке~\ref{pic2:uv-plane-interferometer} представлены различные случаи заполнения $uv$-плоскости.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \hfill
    \subfloat[Слабая  заполненность]{\includegraphics[page=1]{../section02/images/uv-plane-interferometer.pdf}}\hfill
    \subfloat[Средняя заполненность]{\includegraphics[page=2]{../section02/images/uv-plane-interferometer.pdf}}\hfill
    \subfloat[Хорошая заполненность]{\includegraphics[page=3]{../section02/images/uv-plane-interferometer.pdf}}\hspace*{\fill}
    \caption{Заполненности $uv$-плоскости}
    \label{pic2:uv-plane-interferometer}
\end{figure}
Заполнение $uv$-плоскости зависит от~набора длин баз и~изменение ориентации баз.
Однако полное заполнение $uv$-плоскости (количество всевозможных баз бесконечно)~--- будут дыры в~$uv$-плоскости,
поэтому нужна аппроксимация промежуточных значений.
% Уточнить: пример аппроксимации про круг?...
Максимальная база, доступная на Земле~--- $D = 10^4$~км.
Это немного меньше диаметра Земли, так как наблюдения на~источников у~горизонта крайне затруднительны~--- мешает ландшафт и~радиопомехи искусственного происхождения.
Граничные частоты $uv$-плоскости дают эффективное угловое разрешение, однако оно может оказаться неполным,
иначе говоря, могут присутствовать лишь крупномасштабная структура и~мелкомасштабная структура.
При это поле зрения телескопа (англ. Field of~view~--- FOV), которое определяется худшей антенной системы,
и~представляющее из~себя область, из~которой собираются гармоники, не~совпадает с~угловым разрешением.

% Уточнить: интерферометрия для длин волны $\lambda$, $\lambda/2$,...
% Такие наблюдения выполняются для регулярных интерферометров (радиотелескопы на последовательно на одинаковом расстоянии).
% Считается, что будто есть еще фиктивные телескопы межд интерферометрами,
% и поэтому рассматривается $\lambda/2$ (или $\lambda/3$, но тогда два фиктивных радиотелескопа между двумя настоящими на одинаковом расстоянии, и так далее).
% Обработки сигналов осуществляется с учетом фиктивных телескопов~--- n-кратная поправка на разность сигналов (уточнить!).
% Может давать ошибочные (несуществующие) сигналы (артефакты обработки), но для ярких источников их можно отсеять (но каким образом?).
Приведем несколько примеров систем интерферометров.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Сибирский солнечный радиотелескоп имеет схему как у~ДКР, но~элементы независимые.
    \item T-образный гелиограф NORTH (Nobeyama). % Уточнить: ныне неактивен.
    \item Very Large Array с Y-образным расположением антенн.
\end{itemize}
Y-образная конструкция дает хорошую заполняемость вблизи (центре), и~при~этом позволяет различать мелкие детали вдали.
Одна из~современных задач интерферометрии~--- поиск оптимальной конфигурации антенн, дающей лучшую заполняемость $uv$-плоскости.
Расположение антенн по~специальным спиралькам дает оптимальную конфигурацию.

\subsubsection{РСДБ (VLBI), раздельная независимая запись сигнала}
Прокладывать длинные фазостабильные кабели передачи сигналов довольно сложно и~дорого (длиннее~$100$~км обычно не~бывает),
поэтому возникала идея раздельной независимой записи сигналов с~последующей обработкой в~вычислительном центре.
Предложена она была Л.\,И.~Матвиенко, Н.\,С.~Кардашевым и~Г.\,Б.~Шоломицким в~1965~году.
Так как исторически изначально для~записи использовались магнитные ленты,
то и~частота записанного сигнала понижалась, чтобы запись была возможной. % Уточнить
Для~синхронизации используются стандарты атомного времени.
Вся эта система получила название Радиоинтерферометрия Со~Сверхдлинной Базой (РСДБ),
или на~английском Very Long Baseline Interferometry (VLBI).
Так как нет кабеля между телескопами, то их можно разнести на сколько угодно большие расстояния.
Для~Земли это~уже упомянутые $D = 10^4$~км, что может дать угловое разрешение порядка миллисекунд дуги и~лучше.
Наибольшая база было достигнута на~Радиоастроне (система из~наземных антенн и~антенны на~искусственном спутнике)~--- $D = 3 \cdot 10^5$~км.
Было достигнуто разрешение $7 \mu s$ на~сантиметровой длине волны.
Однако заполняемость $uv$-плоскости была очень мала.
В~принципе для~РСДБ заполняемость $uv$-плоскости, поэтому она чаще используется в~радиоастрометрии (определении координат), геодезии и~службе времени,
нежели чем в~астрофизике, где важнее не~координаты, а~пространственная структура объекта.
Тем не~менее, РСДБ в~астрофизике позволяет выделять мелкие детали объектов (джеты и~т.д.),
но~аппроксимировать при~малом заполнении $uv$-плоскости надо аккуратно.
% Солнце на радиоинтерферометре~--- яркие точки (целиком не помещается).

Примеры РСДБ-систем.
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Very Long Baseline Array (VLBA)}\\
    США, 10~антенн, $D = 8600$~км.
    
    \item \textbf{Квазар-КВО}\\
    Россия, 3~большие антенны и~13~маленьких, $D = 4400$~км.
    
    \item \textbf{European VLBI Network (EVN)}\\
    Объединение изначально отдельно построенных антенн, поэтому их конфигурация не~оптимальна, заполняемость $uv$-плоскости хуже, чем могла быть.
    Квазар-КВО также работает в~составе этой системы.
    Даже есть телескоп в~Южной Африке и~Китае.
    Состоит из~22~чувствительных антенн, $D \simeq 10^4$~км.
    
    \item \textbf{Atacama Large Millimeter Array (ALMA)}\\
    66~антенн, средний размер антенны $D = 10$~м.
    Работает в~субмиллиметровом диапазоне, расположен в~горах, где лучше прозрачность атмосферы и~больше окон прозрачности.
    Поверхности телескопов выполнены с~очень хорошей точностью~--- до~нескольких десятков микрометров.
    Возможный разброс положения антенн достигается $18$~км, при~этом возможны различные конфигурации телескопов.
    Для~лучшей заполняемости $uv$-плоскости они сходятся вместе (плотное центральное ядро),
    для~различение мелких деталей наоборот разносятся на~большие расстояния.
    Для~обработки данных интерферометрии используются специальный суперкомпьютер.
    Угловое квазиразрешение достигает $\theta_{0.5} \simeq 0''.005$ (видим такие малые объекты, но~чуть большие не~видим).
    ALMA удобен для самых разных наблюдений (наблюдения Солнца, протопланет)
    ALMA дал большой вклад в~изучение протопланетных дисков (например, HL Tauri), образовании планет и~развитие астрохимии.
    
    \item \textbf{Square Kilometre Array (SKA)}\\
    Проект радиоинтерферометра, общей площадью антенн больше квадратного километра, что дает очень высокую чувствительность.
    Может работать на~многих диапазонах (субмиллиметровой и~длинноволновый).
    Состоит из~ядра (в~котором антенны расположены по~спиральке~--- оптимальной конфигурации для~лучшего заполнения $uv$-плоскости),
    размером порядка десяти $200$~км, при~этом само ядро имеет подсистему очень близких радиотелескопов,
    расположенных в~круге размером порядка $20$~км, которые буду дают крупномасштабную структуру.
    Высокое разрешение достигается путем РСДБ системы.  
\end{itemize}

\subsubsection*{Замечания об инструментарии в радиоастрономии}
С~помощью космических аппаратов (например, телескопа Гершель) наблюдения в~оптике и~радио дополняются наблюдениями в~ИК (пыль в~основном светит в~ИК),
и~тем самым дополняют данные о~Галактике.
ИК немного перекрывается с~радиодиапазоном (субмиллиметровый диапазон), и~тем самым такие наблюдения дополняет наблюдения ALMA.
\end{document}
